% SNT - 2019
% 
% Fiche 3
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty


\SNT{Le WEB : }{HTML et CSS }{Séance 3 - Créer et positionner des blocs \\ grace au langage CSS}



\section*{Création  d'une page web contenant 2 blocs}

\begin{enumerate}

\item  Création des  fichiers HTML et CSS.
\begin{enumerate}
\item Avec \textbf{notepad++}, créer un nouveau  fichier appelé \textbf{blocs.html } :
 \lstset{language=HTML5}
  \begin{lstlisting}
<!DOCTYPE html>
<html> 
   <head>
         <meta charset="utf-8"  />
         <title> Création de blocs  </title>
         <link href="decoblocs.css" rel="stylesheet" />
   </head>
    
   <body>
       <h1>2 blocs différents</h1>
       
       <h2>Le bloc UN</h2>    
          Bienvenue au bloc 1 <br />   
          
       <h2>Le bloc DEUX</h2>  
         Bienvenue au bloc 2 <br />
   </body>
</html>
\end{lstlisting}
\item Créer parallèlement le fichier \textbf{decoblocs.css }qui va décorer le fichier \textbf{blocs.html }.
 \lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
/* fichier CCS : décoration du fichier blocs.html */
body {
  color : #111111 ;
}

h1 {
  color : #FF0000 ;
}  

h2 {
  color : #555555 ;
}
\end{lstlisting}
\item Ouvrir le fichier \textbf{blocs.html } avec un navigateur et vérifier que les  titres apparaissent correctement.
\end{enumerate}
\item \begin{enumerate}
\item  Créer deux balises personnelles appelée \textbf{bloc1} et \textbf{bloc2} qui balisent les deux bloc : 



\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\lstset{language=HTML5}
  \begin{lstlisting}
<h2>Le bloc UN</h2> 
 Bienvenue au bloc 1 <br /> 
       
<h2>Le bloc DEUX</h2>  
 Bienvenue au bloc 2 <br /> 
\end{lstlisting}
\end{minipage} ~~~$\rightarrow$ ~~~
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\lstset{language=HTML5}
  \begin{lstlisting}
<div class="bloc1">
   <h2>Le bloc UN</h2>   
    Bienvenue au bloc 1 <br /> 
</div>

<div class="bloc2">    
   <h2>Le bloc DEUX</h2>  
    Bienvenue au bloc 2 <br /> 
</div>
\end{lstlisting}\end{minipage}

 \cadre{rouge}{ \textbf{Rappel important  :} 
 
 Comme les blocs sont des paragraphes on les a balisé avec \textbf{<div>...</div>} et non \textbf{<span>...</span>}
}
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage
\section*{Décoration de la page web contenant les 2 blocs}

 \remarque{red}{!}{Remarque}
 \cadre{red}{Une fois la page html balisée, il suffit de décorer les classes .\textbf{bloc1  }et \textbf{.bloc2  } à la suite du  fichier .\textbf{decoblocs.css}
}

 \lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
.bloc1 {      /* ne pas oublier le point devant bloc1 */
   border : solid 2px #FF0000;
   color : #FF0000;

 
}
.bloc2 {   /* ne pas oublier le point devant bloc2 */
   border : solid 2px #0000FF;
   color : #0000FF;
}
\end{lstlisting}
\begin{center}

 
  \includegraphics[width=11cm] {S3_capture1.eps} 
\end{center}
 
 
 \remarque{vert}{E}{Exemple illustré : création de  marges}
 
 Sur l'exemple précédent, on remarque deux anomalies :
 \begin{itemize}
 \item[$\bullet$] Les deux cadres sont trop proches l'un de l'autre : une marge extérieure serait nécessaire.
  \item[$\bullet$] Les textes à l'intérieur des cadres sont trop proches de la bordure : une marge intérieure serait nécessaire.
 \end{itemize}
 

 \cadre{red}{\textbf{A noter :} 
 
Pour créer une \textbf{marge extérieure }on utilise la propriété \textbf{margin} 
 
Pour créer une \textbf{marge intérieure } on utilise la propriété \textbf{padding} 
}  
\begin{enumerate}

\item Modifier le fichier  CSS pour intégrer les marges extérieures et intérieures aux blocs :
  \lstset{language=CSS}
  \begin{lstlisting}
.bloc1 {   
   border : solid 2px #FF0000;
   color : #FF0000;
   margin  : 10px 20px 10px 20px;    /* dans l'ordre taille  du  haut-droite-bas-gauche  */
   padding  : 10px 20px 10px 20px;    /* dans l'ordre taille  du  haut-droite-bas-gauche  */
}

.bloc2 {    
   border : solid 2px #0000FF;
   color : #0000FF;
   margin  : 10px 20px 10px 20px;    /* dans l'ordre taille  du  haut-droite-bas-gauche  */
   padding  : 10px 20px 10px 20px;    /* dans l'ordre taille  du  haut-droite-bas-gauche  */
}
\end{lstlisting}
 \newpage
 
\item Compléter le fichier CSS afin que :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] L'arrière plan du cadre1 soit rouge très clair.
\item[$\bullet$] L'arrière plan du cadre2 soit bleu très clair.
\item[$\bullet$] Les titres soient centrés horizontalement.
\item [$\bullet$] le très gros titre \textbf{h1} ait une bordure noire.
\end{itemize}
 
 \bigskip
\begin{center}

 
  \includegraphics[width=11cm] {S3_capture2.eps} 
\end{center}
   
    \bigskip
    
 \appelprofesseur
   \bigskip 
    \end{enumerate}
    
 \section*{Création d'une page web répondant à un cahier des charges}

\cadre{vert}{\begin{center}
 \textbf{-- CAHIER DES CHARGES -- }\end{center}
 
\begin{enumerate}
\item En modifiant les exemples précédents, créer une page html  nommée  \textbf{formatsimages.html} accompagnée de sa décoration nommée \textbf{ formatsimages.css } dont le rendu sera proche de la copie d'écran situé ci-dessous.
\item Faire quelques recherches sur le web afin de décrire ces 3 formats d'images
\end{enumerate}
}
\begin{center}
  \includegraphics[width=11cm] {S3_capture3.eps} 
\end{center}

\appelprofesseur

~

\depotenligne{  formatsimages.html   et formatsimages.css }